\chapter{Lista degli Stakeholders}

Di seguito sono riportati i diversi \textbf{stakeholders} identificati e le motivazioni per cui sono inclusi tra i soggetti che hanno interessi nel programma realizzato. Per ognuno è stato specificato il motivo per cui è importante nel processo di identificazione dei requisiti.

\section{Manutentore del programma}
Include chi dovrà pensare alla manutenzione del database della biblioteca e del codice sviluppato una volta che questo verrà rilasciato.

Tale stakeholder è stato menzionato poiché fondamentale ai fini del controllo dell'applicativo. Tuttavia non sarà presente fra gli stakeholder coinvolti nelle diverse activity in quanto non userà attivamente l'applicazione e non farà parte del team di sviluppo.

\section{Personale della biblioteca}
Il \textbf{personale della biblioteca} rappresenta uno degli utenti del programma. Si occuperà della gestione dei prestiti e delle restituzioni dei libri oltre ad altri compiti inerenti alla gestione dei libri. Dovrà quindi avere funzionalità specifiche e riservate solo a questa tipologia di utente.

Essendo una tipologia di utente che ha associate funzionalità uniche è fondamentale avere il loro punto di vista su queste attività in quanto sono gli unici che possono dare un parere in questo ambito.


\section{Studenti}
Gli \textbf{studenti} sono tra i principali utilizzatori finali del programma, in quanto è la categoria di gran lunga numericamente più presente, e lo useranno per accedere alle risorse messe a disposizione dall'ateneo.

Devono partecipare al processo di definizione dei requisiti soprattutto per dare un punto di vista sull'usabilità dell'interfaccia utente e sulle funzioni di ricerca e visualizzazione dei testi.


\section{Docenti, dottorandi e ricercatori}
Così come gli studenti, sono tra i principali utilizzatori ma a differenza di questi possono necessitare funzionalità ulteriori in base a requisiti specifici. Per esempio saranno sicuramente più interessati alla ricerca di articoli in varie modalità e andranno fornite loro funzioni per questa esigenza.

È quindi importante che partecipino al processo per poter indicare quali caratteristiche possono essere aggiunte oltre a quelle messe a disposizione per gli utenti di tipo studente. Oltre a dare ovviamente un ulteriore punto di vista sull'usabilità generale dell'applicazione

\section{Insegnanti esterni e ospiti autorizzati}
Comprende tutti gli \textbf{utenti esterni} all'ateneo che sono però sono autorizzati ad accedere alle risorse, o solo a una parte di esse.

Avere un parere da un utilizzatore esterno può essere utile soprattutto perché questo, facendo probabilmente parte di un'organizzazione, ha probabilmente esperienza con sistemi simili e può quindi offrire un confronto interessante grazie alla sua esperienza su altre piattaforme.

\section{Developer Team}
Il \textbf{Developer Team} comprende tutti i futuri sviluppatori dell'applicazione. Sia coloro che saranno chiamati a progettare concettualmente il programma partendo dai requisiti identificati sia coloro che dovranno poi implementare il codice.

È importante che facciano parte di questo processo per poter indicare fin da subito eventuali criticità di progettazione. In questo modo sarà possibile risolvere i problemi fin da subito senza dover tornare alla fase di specifica dei requisiti una volta iniziata la fase di implementazione, con tutti i ritardi e costi che questo implica.

\section{Università}
\textbf{L'università} è il committente che finanzia il progetto ed è quindi ovviamente interessato ad avere il miglior prodotto possibile.

In quanto finanziatore ha ovviamente una grande importanza su quelle che sono le decisioni riguardanti le funzionalità da implementare e sulle caratteristiche del programma.
